香港民心背向的根本原因

好中point
C觀點: 施永青

香港民心背向的根本原因
2019-07-12

香港回歸22年了。然而，經過這麼多年的不斷努力，中共並沒有改善港人對他的觀感與取態，恐共、反共、仇共的心態可謂變本加厲，而且比以前更加願意用行動去表達。今次反《逃犯條例》運動能發展成這麼大的規模，造成這麼嚴重的困局，就是以這種民間情緒為基礎的。

有內地商人對此覺得無法理解。他覺得北京對香港已經不錯，既不用香港負擔軍費，又設計了很多優惠政策協助香港經濟發展，更在政治上提供香港人莫大的自由度，程度是內地人沒法想像的。為何香港人對此還不滿足？

他說，早前香港人抗拒大陸他可以理解，因為大陸的確貧窮落後；但近年大陸的經濟突飛猛進，並在不少領域已踏入國際先進水平，內地與香港兩地的生活水平正不斷拉近。照道理，香港人對大陸的抗拒情緒應該逐步減少才是，沒想到近年民心背向的情況竟愈加嚴重。

他問我，作為一個對政治有一定關注的香港人，對此有何觀察，可否助他解開疑團？

我知道，北京的標準解釋是因為有外國勢力背着地裏搞破壞，力阻香港回歸，要香港成為中國的負累，以制約中國的崛起。但即使這種情況的確存在，亦解釋不了何以外國勢力這樣成功，而一向善於做統戰工作的中共卻這樣失敗。

我告訴這位內地朋友，這種現象不容易用一般的理由去解釋，有需要上升至哲學層面，才能闡釋得較為清楚。

毛澤東曾這樣說過：「人類的歷史，就是一個不斷從必然王國走向自由王國的歷史。」人類在發展初期，對外在世界認識好少，所以在生活上處處要接受必然的制約，沒有太多的選擇自由。由於不懂得用火，就必然要生食，必然要「日入而息」。由於不明白天為甚麼不下雨，就只能以童男童女去祭天，巫師選中了自己的孩子也必然要接受。

人類的生活，不但會受到自然力量的制約，亦會受到社會力量的制約。如中國女性以前要纏足，要從父母之命出嫁。就在不遠之前，中國人也不可以自己找工作，非要國家安排不可。即使到了今天，中國人在生活上的自由空間依然不及西方的自由民主社會。

原因是西方社會重視個人的價值；而中國則較重視集體的利益。西方的社會制度對政府的權力有較大的制約，個人的私有產權與基本人權都有較大的保障；但在中國個人利益要服從集體利益，而集體利益的解釋權卻在政府手裏。

很明顯，生活在自由社會，人會覺得更有保障，更自由舒暢。即使是內地官員與富商，如果有得選擇的話，他們也會選擇去自由社會生活。因為這是人類歷史的發展趨勢。

在必然王國走向自由王國的路上，西方走得比中國快，香港亦走得比大陸前。所以大陸要拉香港回歸就十分困難。若是中共承認自己不足，願意急起直追，香港一定十分歡迎。在改革開放初期，中國再走向自由的步伐邁大了，港人對北京的取態就曾出現過大幅度的改善。

冇架喔
淨記得你聖誕卡清

施永青 不了
唔嘥時間睇